馬家輝【明報】: 「代表性」的危機

「代表性」的危機 (2019/8/9)

三位年輕人開民間記者會，儘管自命「勇武派」，卻語態斯文，沒有半句粗言，比許許多多的網絡節目主持人更懂什麼叫做語言尊重；遣詞用句亦算得體準確，有碗話碗，不閃不躲，比許許多多的特府官員更懂什麼叫做「講人話」。國際傳媒轉播記者會片段，幾位年輕人，沒替香港丟面子。

然而亦有尷尬之處。言談間，回應裡，他們一再強調自己「不是大台」，無法代表所有勇武派或連登族，更無法替所有香港人發言，可是，他們三番四次宣示「香港人要乜」、「香港人要物」，以及香港人為什麼用這樣的方式去要——既然不代表任何人，又怎有立場替他們口中的「香港人」說話？怎有信心認為他們口中的「香港人」所要之物正是他們自己要求的「五大訴求，缺一不可」？

箇中自有邏輯陷阱，小朋友，要注意了。

但這陷阱當然並非由小朋友自設。在網絡年代、在異質社會，「代表」早已成為愈來愈虛幻的脆弱想像。你不代表我，他不代表你，我不代表他。「拒絕代表」和「無法代表」已成共見的社會現象，別說是民間組織，亦連經由正式的民主程序所選出的政治人物，無論是首相或總統或議員，皆常被老百姓用「你不代表我」的口號來羞辱抗議。在昔日的政治生態裡，政治體制欠缺代表性，是危機；在現下的景况中，「代表性」本身就是危機。無論你用什麼方法站出來，總有人能夠義正詞嚴地說你不代表他們，而你又總無法理直氣壯地自己代表他們。

怎麼辦？

唯有愈來愈「做對」自己了。當你自覺無法也確實無法代表任何人的時候，唯有透過具體的行動——以及經由行動取得的成果——去召喚他人的支持。記住：你不代表我，並不表示我不支持你，但我支持你，亦不表示我支持你的所有或我會持續地支持你。 社會行動或許愈來愈似打麻將，鋪鋪清，你這鋪贏了並不表示下鋪必贏，稍有不慎，輸鋪大糊，你將失去手裡的寶貴籌碼，換來的只是感慨甚或笑聲。

所以，「做對」自己是重要的。所謂做對，是謹慎，是自制，是判斷，是明智，是勇氣，是該進時進而應忍時忍，是別讓自己變成自己瞧不起的怪獸。這都不容易。或該說，都極難。但沒法囉，政治從非易事，尤其在「代表性」不存在的年代裡，策略如流水，民意亦如流水，具體行動是唯一可讓江河匯集的力量，行動所引發的後果，比單純的所謂「道德感」更能令人拍掌加油得長久真實。

年輕人，辛苦了，你不代表我，我卻仍須感謝你。也期盼你們的「對」。

[馬家輝]

推